\documentclass[a4paper,14pt]{extarticle}
\usepackage{preamble_penguin}


\usepackage{anysize}
\marginsize{30mm}{20mm}{20mm}{20mm}

% \usepackage{anysize}
% % \marginsize{30mm}{20mm}{20mm}{20mm}
% \usepackage [ left  = 3cm,
% 			  right = 2cm,
% 			  top   = 2cm,
% 			  bottom = 2cm,
% 			  bindingoffset = 0cm]{geometry} 
% \geometry{a4paper}

% заголовки секций
\usepackage{titlesec}
\usepackage{lipsum}
\titleformat{\section}
  [block]{\normalsize\normalfont\centering}{\thesection}{1em}{}
% \titleformat{\section}
  % [block]{\hspace{22pt}\normalsize\normalfont\fillcenter}{\thesection}{1em}{}

\titleformat{\subsection}
  [block]{\hspace{22pt}\normalsize\normalfont}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}[block]{\hspace{22pt}\normalsize\normalfont}{\thesubsubsection}{1em}{}
\titleformat{\paragraph}[block]{\hspace{22pt}\normalsize\normalfont}{\theparagraph}{1em}{}

% two figs together
\usepackage{subfig}

% table captions
\usepackage{threeparttable}
\captionsetup[table]{labelsep=endash, 
         justification=raggedright, singlelinecheck=off}

% itemize items
\renewcommand\labelitemi{-}

\addto\captionsrussian{\renewcommand{\figurename}{Рисунок}}
\usepackage[labelsep=endash]{caption}

% TOC
\usepackage{tocloft}
\renewcommand\cftsecfont{\mdseries}
\renewcommand\cftsecpagefont{\mdseries}
\renewcommand\cfttoctitlefont{\mdseries}

\setlength\cftparskip{0pt}
\setlength\cftbeforesecskip{0pt}

% шрифт TNR
\usepackage{fontspec} \setmainfont{Times New Roman}


\usepackage{multirow}

% количество рисунков и таблиц
\usepackage[figure,table,page]{totalcount} 


\usepackage[
	backend = biber,
	style   = gost-numeric,
	sorting = none
]{biblatex}
\addbibresource{srp_bibliography.bib}


\linespread{1.3}

% itemize items
\renewcommand\labelitemi{-}
\usepackage{enumitem}
\setlist[itemize]{noitemsep, topsep=0pt}
\setlist[enumerate]{noitemsep, topsep=0pt}

\begin{document}

\begin{center}
\pagenumbering{gobble}

\noindent
Министерство образования и науки Российской Федерации
САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКИЙ ПОЛИТЕХНИЧЕСКИЙ УНИВЕРСИТЕТ ПЕТРА ВЕЛИКОГО\\
Институт металлургии, машиностроения и транспорта\\
Кафедра «Мехатроника и Роботостроение» при ЦНИИ РТК)\\
\end{center}

\vspace*{1cm}

    \begin{tabular}{p{8.5cm}p{10cm}}
    	& Работа допущена к защите\\
        & Заведующий кафедрой\\
        & $\rule{3.2cm}{0.15mm}$ А.В.Лопота\\
        & <<$\rule{0.75cm}{0.15mm}$>> $\rule{3cm}{0.15mm}$ 2018 г.\\

    \end{tabular}

\vspace*{1cm}

\begin{center}
	\noindent
		ВЫПУСКНАЯ КВАЛИФИКАЦИОННАЯ РАБОТА БАКАЛАВРА
		% Д\hspace{2pt}
		% И\hspace{2pt}
		% П\hspace{2pt}
		% Л\hspace{2pt}
		% О\hspace{2pt}
		% М\hspace{2pt}
		% Н\hspace{2pt}
		% А\hspace{2pt}
		% Я\hspace{13pt}
		% Р\hspace{2pt}
		% А\hspace{2pt}
		% Б\hspace{2pt}
		% О\hspace{2pt}
		% Т\hspace{2pt}
		% А\hspace{2pt}
\end{center}

\begin{center}
	\noindent
	<<Разработка программного компонента для сжатия потокового видео с камеры наземного робота для каналов связи с низкой пропускной способностью>>
	
	\vspace*{1cm}

	Направление подготовки: 15.03.06 «Мехатроника и робототехника»
\end{center}

\vspace*{5mm}

 
\begin{tabbing}
	\noindent Выполнил студент гр. 43328/1  \= \` $\rule{94pt}{0.15mm}$ И.С. Ожмегов   \\ 
    										\=   \\ 
	\noindent Руководитель, к.ф.м.н.  		\= \` $\rule{91pt}{0.15mm}$ А.А. Семакова  \\ 
											\=   \\ 
	\noindent Научный консультант           \= \` $\rule{92pt}{0.15mm}$ Р.Р. Хазанский \\ 
											\=   \\ 
	\noindent Консультант по нормоконтролю 	\= \` $\rule{68pt}{0.15mm}$ Д.С. Варфоломеев \\ 
\end{tabbing}

\vfill

\begin{center}
	\noindent г. Санкт-Петербург\\
	2018 г.\\
\end{center}



\newpage
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{2}
\setcounter{secnumdepth}{0}
\section[Задание]{Задание}

\begin{enumerate}

\item Тема проекта (работы): Разработка программного компонента для сжатия потокового видео с камеры наземного робота для каналов связи с низкой пропускной способностью

\item   Срок сдачи студентом законченного проекта\par

    <<$\rule{0.75cm}{0.15mm}$>> $\rule{3cm}{0.15mm}$ 2018 г.

\item Исходные данные к проекту \par
	Создать ПО, позволяющее транслировать потоковое видео, которое бы являлось достаточно качественным для управления по нему наземным аппаратом

% \item Содержание расчетно-пояснительной записки \par 
% 	????????????????????????????????????????

\item   Перечень графического материала. \par

        \totalpages\ с., \totalfigures\ рис. , \totaltables\ табл.

\item   Дата выдачи задания. \par

                <<25>> июля 2017 г.

\end{enumerate}

Руководитель Хазанский Роман Роленович\par %$\rule{10cm}{0.15mm}$\par
Задание принял к исполнению\par
<<$\rule{0.75cm}{0.15mm}$>> $\rule{3cm}{0.15mm}$ 2018 г.
\\[20pt]
\indent $\rule{3cm}{0.15mm}$ (подпись студента)




% \begin{tabbing}
% 	Руководитель     				\= \` Р.Р. Хазанский  \\ 
% 	Задание принял к исполнению		\= \` <<__>> ______ 2017 г.\\
% \end{tabbing}


\newpage
\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Реферат}
Какие-то слова для реферата 

\newpage
\setcounter{tocdepth}{5}
{ \centering{ \tableofcontents} }

\newpage
\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Введение}

	На данный момент существует программное обеспечение, позволяющие транслировать видеопоток с камеры беспилотных летательный аппаратов, однако данное программное обеспечение (ПО) не может обеспечить стабильный видеопоток для того, чтобы управлять и наземными аппаратами различного назначения. Причина этого заключается в том, что в среде распространения электромагнитных сигналов наземных аппаратов слишком много препятствий (таких, как деревья, здания и поверхность земли), в результате чего видеопоток может иметь низкую кадровую частоту или поврежденные кадры, даже при низком разрешении. На рисунке \ref{useless_methods} представлен один из таких поврежденных кадров.

	\begin{figure}[!hbt]
		\centering
		\includegraphics[width=0.65 \textwidth]{pics/useless.png}
		\caption{Поврежденный кадр видеопотока}
		\label{useless_methods}
	\end{figure}

	В связи с вышеизложенным существует необходимость разработать отдельное ПО передачи видеопотока для наземных аппаратов с дистанционным управлением. \par

	Цель работы можно сформулировать следующим образом: разработать ПО, позволяющее транслировать потоковое видео, которое бы являлось достаточно качественным для управления по нему наземным аппаратом. \par

	Организовать канал беспроводной связи низкой пропускной способности проще, чем средней или высокой, в связи с чем в дальнейшем предполагается, что пропускная способность не превышает 3 Мбит/сек (375 Кбайт/сек). Для того чтобы достигнуть поставленной цели, разобьем её на следующие задачи: 

	\begin{enumerate}
		\item рассмотреть алгоритмы сжатия видеопотока с потерями и без потерь;
		\item проанализировать рассмотренные алгоритмы и сравнить с уже существующими;
		\item выбрать гибкий и удобный мультимедийный фреймворк; 
		\item изучить основы использования  мультимедийного фреймворка.
	\end{enumerate}

\newpage
	\setcounter{secnumdepth}{1}
	\section{Мультимедийный фреймворк}

	% Поменяны причина и следствие в предложении
	% что такое упаковка и распакова 
	Для того чтобы выбрать наиболее подходящую программную платформу для работы с видеоданными (фреймворк) необходимо понять какие именно действия будут выполнятся над каждым кадром видеопотока с камеры робота. Предположим, что кадр сжимается с потерями, сжимается без потерь, запаковываться для передачи, после чего отправляться на другое устройство, затем приниматься, но уже другим устройством, распаковывается, разжимается и выводится на монитор оператора в обработанном состоянии. При этом под запаковкой и распаковкой подразумевается подготовка  видеопотока для протокола передачи данных. На рисунке \ref{handling} проиллюстрирован данный процесс. 

	\begin{figure}[!hbt]
		\centering
		\includegraphics[width=1 \textwidth]{pics/handling.png}
		\caption{Процесс обработки каждого кадра видеопотока}
		\label{handling}
	\end{figure}

	На основе вышеизложенного предположения фреймворк должен: 

	\begin{enumerate}
		\item являться свободным программным обеспечением, чтобы не нарушать авторские права; 
		\item являться кроссплатформенным для того, чтобы реализовать передачу данных с одной платформы на другую;
		\item поддерживать работу с устройствами видеозахвата;
		\item являлся гибким к внедрению сторонних библиотек;
		\item поддерживаться разработчиками;
		\item быть документированным.
	\end{enumerate}

\setcounter{secnumdepth}{2}
		\subsection{Обзор фреймворков}
		Наиболее важными критериями являются: свобода распространения  и кроссплатформенность. Таким критериям удовлетворяют следующие фреймворки:

		\begin{itemize}
			\item Media Lovin' Toolkit;
			\item FFmpeg;
			\item GStreamer.
		\end{itemize}

		Media Lovin' Toolkit (MLT) -- это мультимедийный фреймворк с открытым исходным кодом, предназначенный для телевизионного вещания. Обладает набором инструментов для телевизионных вещателей, видеоредакторов, медиаплееров, веб-стримеров и многих других типов приложений. Функциональность системы обеспечивается с помощью набора готовых к использованию инструментов, компонентов разработки XML и расширяемого API-интерфейса за счет подключаемых модулей \cite{wiki_MLT}. \par 

		Главным недостатком данного фреймворка является то, что для платформ MacOS и Windows представлены версии, портированные с Linux и поэтому поддерживаются весьма условно. \par


		FFmpeg — набор свободных библиотек с открытым исходным кодом, которые позволяют записывать, конвертировать и передавать цифровые аудио- и видеозаписи в различных форматах. Он включает libavcodec — библиотеку кодирования и декодирования аудио и видео, libavformat — библиотеку мультиплексирования и демультиплексирования в медиаконтейнер \cite{wiki_FFmpeg}. \par

		GStreamer является «ядром» мультимедийных приложений, таких, как видеоредакторы, потоковые серверы и медиаплееры. Данный фреймворк изначально кросс-платформенный, который также предоставляет привязки для других языков программирования таких, как Python, C++, Perl, GNU Guile и Ruby и является свободным программным обеспечением \cite{wiki_GStreamer}.

		Наиболее предпочтительными являются GStreamer и FFmpeg, поэтому рассмотрим их преимущества и недостатки более тщательно. \par


\setcounter{secnumdepth}{2}
		\subsection{GStreamer и FFmpeg}

		GStreamer использует конвейерную структуру, котороя используется для обработки мультимедийных задач. Прежде всего он предназначен для воспроизведения аудио/видео, записи, потоковой передачи, транскодирования (преобразование из одной звуковой/цветовой модели в другую). Полностью совместим со всеми основными операционными системами, включая операционные системы Windows, MacOS, Android, OpenSolaris и Linux. \par
		 
		Преимущества: 
		\begin{enumerate}
			\item используется в большинстве современных приложений на Linux;
			\item поддерживает большое количество медиаформатов;
			\item поддерживает аудио/видео выходы на всех основных платформах;
			\item надежный, безопасный и простой в освоении;
			\item поддерживает большое количество аудио/видео фильтров.
		\end{enumerate}

		Недостатки:
		\begin{enumerate}
			\item занимает большее пространство на жестком диске по сравнению с другими фреймворками.
		\end{enumerate}

		Основное преимущество FFmpeg заключается в обширном списке поддерживаемых кодеков и фильтров. Разработчики оказывают активную поддержку практически всем необходимым кодекам, включая FFV1, WebM, FFVP8, VP9, HEVC, AAC и FAAC. Кроме того, FFmpeg также предоставляет возможности трансляции потокового видео и веб-хостинга. Как уже упоминалось ранее этот фреймворк также поддерживает популярные медиа-библиотеки, такие как libavcodec и libavformat, которые являются неотъемлемыми библиотеками FFmpeg. Эти библиотеки содержат все встроенные аудио/видео транскодеры, относящиеся к FFmpeg. Кроме того, данный фреймворк включает в себя следующие библиотеки:

		\begin{itemize}
			\item Libavformat -- библиотека аудио/видео мультиплексоров и демультиплексоров;
			\item Libavresample -- библиотека, содержащая процедуры повторной дискретизации аудио;
			\item Libavutil -- эта библиотека включает в себя хеш-функции, шифры, декомпрессор LZO и транскодер Base64;
			\item Libavfilter -- помогает анализировать и изменять аудио/видео контент между декодером и кодировщиком;
			\item Libswscale -- содержит действующие параметры преобразования формата видео, такие как интервал времени между изображениями, цветовое пространство и пиксельный формат.
		\end{itemize}
   
 
		Преимущества: 
		\begin{enumerate}
			\item поддерживает широкий диапазон кодеков и фильтров;	
			\item поддерживает все основные аудио/видео форматы;
			\item поддерживает огромное количество кодеров и декодеров;
			\item дает возможность видеостриминга и веб-хостинга.
		\end{enumerate}


		Недостатки:
		\begin{enumerate}
			\item официальная документация весьма запутана;
			% \item отсутствует обработчик аудио/видео ввода/вывода, в связи с чем требуются другие наборы средств разработки;
			\item ограниченная кроссплатформенность.
		\end{enumerate}

		Из выше сказанного можно сделать вывод, что для достижения цели более предпочтителен GStreamer, потому что FFmpeg не обладает полной кроссплатформенностью.
% Прежде всего из-за того, что FFmpeg не только не обладает полной кроссплатформенностью, но также не имеет обработчика видео ввода/вывода, что достаточно сильно усложняет задачу.

\newpage
\setcounter{secnumdepth}{1}
\section{Алгоритмы сжатия}

\setcounter{secnumdepth}{2}
\subsection{Алгоритмы сжатия без потерь}

	Существует два основных подхода сжатия данных: с потерями и без потерь. Алгоритмы сжатия с потерями заключаются в уменьшении размера файла через удаление мелких деталей, которые занимают значительный объём файла. Сжатие с потерями наиболее часто используется для хранения изображений и аудиоданных, и, хотя оно позволяет достичь очень высоких коэффициентов сжатия, невозможно восстановить исходный файл из-за удаления этих деталей. Сжатие данных без потерь — это уменьшение размера файла, таким образом, что функция декомпрессии может восстановить исходный файл без потери информаци. \par
		
	Фундаментальным принципом, на основе которого работают алгоритмы сжатия без потерь, является то, что любой неслучайный файл будет содержать повторяющуюся информацию, которая может быть сжата с использованием методов статистического моделирования, определяющие вероятность появления символа или фразы, если говорить о текстовом документе. Эти статистические модели используются для генерации кодов символов или кодов целых фраз на основе вероятности их появления в файле и назначения наиболее распространенным символам или фразам кратчайших кодов. Такие методы включают энтропийное кодирование, кодирование по длине и сжатие с использованием словаря. Используя эти методы и другие, 8-битный символ или последовательность таких символов может быть представлена всего несколькими битами, что приводит к удалению большого количества избыточной информации.	\par

\setcounter{secnumdepth}{3}
\subsubsection{Фундаментальные методы сжатия}

		Для сжатия данных используется множество различных методов. Большинство методов сжатия не очень эффективны сами по себе, но в результате их комбинации получается достаточно эффективный алгоритм сжатия. Большинство из этих методов относятся к энтропийным кодировщикам, но есть и другие, такие как кодирование повторов и преобразование Берроуза-Уилера, которые также широко распространены и будут рассмотрены в этой главе. \par

\setcounter{secnumdepth}{4}
\paragraph{Кодирование повторов}

		Кодирование повторов -- это метод сжатия, заменяющий повторяющиеся символы на один символ и число его повторов. Рассматриваемый метод полезен в случаях, когда наблюдается избыточность информации, например, в изображениях с пикселями одного цвета идущих подряд или в сочетании с другими методами сжатия, такими как преобразование Берроуза-Уилера. \par

			Наглядный пример:

			Исходная последовательность: AAABBCCCCDEEEEEEAA

			Результат кодирования: 3A2B4C1D6E2A

\setcounter{secnumdepth}{4}
\paragraph{Преобразование Берроуза-Уилера}
			
		Преобразование Берроуза-Уилера -- это вспомогательный алгоритм, используемый в техниках сжатия данных. Это преобразование меняет порядок символов во входной строке таким образом, что повторяющиеся символы образуют на выходе идущие подряд последовательности одинаковых символов. 

			Алгоритм преобразования следующий:
			\begin{enumerate}
				\item Создание последовательности символов;
				\item Генерирование всех возможных комбинаций входной строки, сохраняя каждую в массиве;
				\item Сортировка созданного массива по алфавиту;
				\item Возвращение последнего столбца, отсортированного массива.
			\end{enumerate}

		Ниже представлен пример работы преобразования, в котором символ \& является символом конца файла:


		\begin{table}[hpbt]
		    \centering
		    \begin{threeparttable}
		    \footnotesize

		    \caption{Пример работы преобразования Берроуза-Уилера}\label{tbl:example_of_working}
		    
		    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		        \hline
		        \multicolumn{1}{|p{3.5cm}|}{\textbf{Исходная последовательность}} & 
		        \multicolumn{1}{|p{3.3cm}|}{\textbf{Комбинации}} & 
		        \multicolumn{1}{|p{3.3cm}|}{\textbf{Отсортированные комбинации}} & 
		        \multicolumn{1}{|p{2.3cm}|}{\textbf{Результат}} \\ 
		        \hline
		        \multirow{7}{*}{HAHAHA\&}
		         & HAHAHA\& & AHAHA\&\textbf{H}  & \multirow{7}{*}{HHH\&AAA} \\
		         \cline{2-3}
		         & \&HAHAHA & AHA\&HA\textbf{H}  & \\
		         \cline{2-3}
		         & A\&HAHAH & A\&HAHA\textbf{H}  & \\
		         \cline{2-3}
		         & HA\&HAHA & HAHAHA\textbf{\&}  & \\
		         \cline{2-3}
		         & AHA\&HAH & HAHA\&H\textbf{A}  & \\
		         \cline{2-3}
		         & HAHA\&HA & HA\&HAH\textbf{A}  & \\
		         \cline{2-3}
		         & AHAHA\&H & \&HAHAH\textbf{A}  & \\
		        \hline
		    \end{tabular}
		    \end{threeparttable}
		\end{table} 

		Благодаря чередованию одинаковых символов результат выполнения преобразования дает оптимальный результат, который может сжать другой метод, например кодирование повторов, который даст «3H 1\& 3A». Несмотря на то что был получен оптимальный результат, рассматриваемое преобразование не дает оптимальных результатов для большинства реальных данных. 

\setcounter{secnumdepth}{3}
\subsubsection{Алгоритмы энтропийного кодирования}

			Под энтропией при сжатии данных подразумевается наименьшее количество бит, которое необходимо в среднем для представления символа или литерала. Простейший энтропийный кодировщик представляет собой совокупность статистической модели и кодера. Входной файл анализируется и на основе анализа создания статистическая модель, состоящая из вероятностей появления каждого символа. Затем кодировщик использует статистическую модель для определения того, какие битовые или байтовые коды назначать каждому символу, таким образом наиболее распространенные символы имеют кратчайшие коды, а наименее распространенные символы имеют самые длинные коды.

\setcounter{secnumdepth}{4}
\paragraph{Алгоритм Шеннона $-$ Фано}

			Алгоритм Шеннона $-$ Фано -- это один из самых ранних алгоритмов сжатия, изобретенный в 1949 году Клодом Шенноном и Робертом Фано. Этот метод включает в себя создание двоичного дерева для представления вероятностей появления каждого символа. Символы упорядочены так, чтобы наиболее вероятные символы помещались в верхней части дерева, а наименее вероятные символы -- в нижней.

			Код символа получается путем поиска его в дереве Шеннона-Фано и добавления к коду значения 0 или 1 для каждой левой или правой ветви, соответственно. Например, если у символа «A» - две ветви слева, а одна - справа, то его код будет «$001_{2}$». Кодирование Шеннон-Фано не всегда создает оптимальные код из-за способа строения бинарного дерева снизу вверх. По этой причине вместо этого используется кодировка Хаффмана, поскольку она генерирует оптимальный код для любого заданного ввода. 

				Алгоритм генерации кода символа алгоритмом Шеннона-Фано:
				\begin{enumerate}
					\item Разборка символов входной сторки с подсчетом частоты появление каждого символа;
					\item Расчет вероятности появления каждого символа во входной стоке;
					\item Сортировка символов по вероятности от большего к меньшему;
					\item Создание отдельной ветки для каждого символа;
					\item Деление списка на две части таким образом, чтобы вероятность левой ветви была примерно равна вероятности правой ветви;
					\item Добавление <<0>> и <<1>> к кодам левого и правого узлов соответственно;
					\item Рекурсивное исполнение шагов 5 и 6 к левым и правым поддеревьям, пока каждый узел не станет листом в дереве.
				\end{enumerate}

				Пример

				В примере представлено построение кода Шеннона для алфавита, состоящего из  пяти символов, которые имеют следующую частоту:

				\begin{table}[hpbt]
				    \centering
				    \begin{threeparttable}
				    \footnotesize

				    \caption{Частота символов}\label{tbl:example_of_Shannon}
				    
				    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
				        \hline
				        \textbf{Символ} & \textbf{A} & \textbf{B} & \textbf{C} & \textbf{D} & \textbf{E}\\
				        \hline
				        Частота & 15 & 7 & 6 & 6  & 5\\
				        \hline
				        Вероятность & 0.38 & 0.18 & 0.15 & 0.15  & 0.13\\
				        \hline
				    \end{tabular}
				    \end{threeparttable}
				\end{table} 

				Все символы сортируются по частоте, слева направо (показано на рисунке \ref{Shannon} a). Помещение разделительной линии между символами B и C приводит к сумме 22 в левой группе и в общей сложности 17 в правой группе. Это минимизирует разницу между суммами между двумя группами.

				\begin{figure}[!hbt]
					\centering
					\includegraphics[width=0.45 \textwidth]{pics/ShannonCode.png}
					\caption{Дерево Шеннона-Фано}
					\label{Shannon}
				\end{figure}

				При этом делении A и B будут иметь код, начинающийся с 0 бит, а коды C, D и E будут начинаться с 1, как показано на рисунке \ref{Shannon} b. Впоследствии левая половина дерева получает новое разделение между A и B, которое помещает A на лист с кодом 00 и B на лист с кодом 01.

				После четырех процедур деления получается дерево кодов. В конечном дереве три символа с самыми высокими частотами были назначены 2-битными кодами, а два символа с меньшим количеством отсчетов имеют 3-битные коды, как показано в таблице ниже:

				\begin{table}[hpbt]
				    \centering
				    \begin{threeparttable}
				    \footnotesize

				    \caption{Коды символов}
				    \label{tbl:example_of_Shannon}
				    
				    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
				        \hline
				        \textbf{Символ} & \textbf{A} & \textbf{B} & \textbf{C} & \textbf{D} & \textbf{E}\\
				        \hline
				        Код & ${00}_2$ & $01_2$ & $10_2$ & $110_2$  & $111_2$ \\
				        \hline
				    \end{tabular}
				    \end{threeparttable}
				\end{table} 

				A, B и C занимают по 2 бита, а D и E по 3 бита, таким образом среднее число бит на символ:

				\begin{equation}
				{ 
					\dfrac{2 \textup{ бита} \cdot (15 + 7 + 6) + 3 \textup{ бита} \cdot (6 + 5)}
						  {39 \textup{ символов}} \approx 2.28 \textup{ бит на символ}
				}
				\end{equation}

\setcounter{secnumdepth}{4}
\paragraph{Алгоритм Хаффмана}

			Алгоритм Хаффмана -- другой вариант энтропийного кодирования, который работает таким же образом как и кодирование Шеннона-Фано, но в отличии от дерева Шеннона-Фано, которое создается от корня к листьям, алгоритм Хаффмана работает в противоположном направлении от листьев к корню. Коды символов, полученные как алгоритмом Хаффмана, так и Шеннона-Фано префиксные, то есть никакое кодовое слово не является префиксом любого другого. Это свойство позволяет однозначно декодировать любую последовательность кодовых слов.

			Алгоритм генерации кода символа алгоритмом Хаффмана:
			\begin{enumerate}
				\item Создание листа для каждого символа и сортировка <<очереди>> в соотвествии с частотой появления каждого символа от большего к меньшему;
				\item Пока в очереди находится более одного узла:
					\begin{enumerate}
						\item Удалиние из очереди двух узлов с наименьшей вероятностью (частотой);
						\item Добавление <<0>> и <<1>> к кодам левого и правого узла соответственно;
						\item Создание нового внутреннего узла с удаленными ранее узлами в качестве дочерних и с вероятностью, равной сумме вероятностей двух узлов;
						\item Добавление нового узела в очередь;
					\end{enumerate}
				\item Оставшимся узлом является корневой узел, таким образом дерево завершено.
			\end{enumerate}


				Пример

				Используя те же частоты, что и для примера Шеннона-Фано в таблице \ref{tbl:example_of_Shannon} выше. D и E имеют самые низкие частоты и поэтому маркируются 0 и 1 соответственно, группируясь вместе их комбинированная частота получается  11. Теперь парой с самой низкой вероятностью становится B и C, поэтому они маркируются 0 и 1, при этом их комбинированная частота -- 13. После BC и DE с имеют наименьшии вероятности, поэтому 0 и 1 добавляются к их уже существующим кодам. В результате остаются только A и BCDE, к кодам которых также добавляются 0 и 1 соответственно. В результате получается один узел и генерация кодов окончена, что также показано на рисунке \ref{Huffman}.

				\begin{figure}[!hbt]
					\centering
					\includegraphics[width=0.45 \textwidth]{pics/Huffman.png}
					\caption{Дерево Хаффмана}
					\label{Huffman}
				\end{figure}

				\begin{table}[hpbt]
				    \centering
				    \begin{threeparttable}
				    \footnotesize

				    \caption{Коды символов, полученные алгоритмом Хаффмана}
				    \label{tbl:example_of_Huffman}
				    
				    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
				        \hline
				        \textbf{Символ} & \textbf{A} & \textbf{B} & \textbf{C} & \textbf{D} & \textbf{E}\\
				        \hline
				        Код & ${0}_2$ & $100_2$ & $101_2$ & $110_2$  & $111_2$ \\
				        \hline
				    \end{tabular}
				    \end{threeparttable}
				\end{table}


				Длина кода для A составляет 1 бит и 3 бита для всех остальных символов, таким образом среднее число бит на символ:

				\begin{equation}
				{ 
					\dfrac{1 \textup{ бит} \cdot (15) + 3 \textup{ бита} \cdot (7+ 6 + 6 + 5)}
						  {39 \textup{ символов}} \approx 2.23 \textup{ бит на символ}
				}
				\end{equation}

				Таким образом среднее число бит на символ, полученное алгоритмом Хаффмана, меньше, чем полученное алгоритмом Шеннона-Фано.

\setcounter{secnumdepth}{4}
\paragraph{Арифметическое кодирование}

			Этот метод был разработан в 1979 году в компании IBM, которая изучала методы сжатия данных для использования в своих мэйнфреймах. Арифметическое кодирование, возможно, является наиболее оптимальным методом энтропийного кодирования, если целью его сжатия является высокая степень сжатия, поскольку именно этот метод обычно имеет более высокую степень сжатия, чем кодирование Хаффмана. Однако этот метод довольно сложный по сравнению с другими методами кодирования.

			Арифметическое кодирование вместо того, чтобы разделять вероятности символов и строить дерево, преобразует входные данные в одно вещественное число между 0 и 1, изменяя базу и присваивая единственное значение каждому уникальному символу от 0 до базы. Затем полученное число преобразуется в двоичное с фиксированной точкой, которое в свою очередь и является закодированным результатом.

			Предположим, что в используемом алфавите N символов $a_1 , … , a_N$, с частотами $p_1, … ,p_N$, соответственно. Тогда алгоритм арифметического кодирования будет выглядеть следующим образом:
				\begin{enumerate}
					\item Берется рабочий полуинтервал [0;1);
					\item Рабочий полуинтервал разбивается на N непересекающихся полуинтервалов. При этом длина i-ого полуинтервала пропорциональна $p_i$.
					\item Если не достигнут конец сообщения, в качестве нового рабочего интервала выбирается i-ый полуинтервал и совершается переход к шагу 2. В противном случае, возвращается любое число из рабочего полуинтервала. Запись этого числа в двоичном коде и будет представлять собой закодированное сообщение.
				\end{enumerate}

				Пример 

					На рисунке \ref{Arithmetic} представлен процесс кодирования сообщения «АБААВ»


					\begin{figure}[!hbt]
						\centering
						\includegraphics[width=0.45 \textwidth]{pics/Arithmetic.png}
						\caption{Процесс арифметического кодирования сообщения}
						\label{Arithmetic}
					\end{figure}


				Таким образом выберм число $0.3990_{10} = 0.01100110001_{2}$ из этого интервала.


\setcounter{secnumdepth}{3}
\subsubsection{Подстановочные алгоритмы сжатия}

		\begin{figure}[!hbt]
			\centering
			\includegraphics[width=0.55 \textwidth]{pics/lz.png}
			\caption{Иерархия алгоритмов сжатия без потерь}
			\label{Lossless Compression Algorithms}
		\end{figure}

\setcounter{secnumdepth}{4}
\paragraph{LZ77}
	Маневр для резкого увеличения кол-ва старниц.




























\newpage
	\setcounter{secnumdepth}{2}
	\subsection{Алгоритмы сжатия с потерями}

	Прежде чем подбирать алгоритм обработки изображения, необходимо обратить внимание на то, какое исходное изображение имеется, а также на то, на сколько его можно <<ухудшить>> так образом, чтобы оно все ещё оставалось воспринимаемым для человека. На рисунке \ref{Lenna} дано изображение, с которым в дальнейшем будут сравниваться его обработанные копии. Оно является RGB-изображением с глубиной в 8 бит на каждый канал и разрешением $640 \mathrm{x} 360$ пикселей, таким образом занимая в несжатом состоянии объём в $640 \cdot 360 \cdot 3 = 691 \ 200$ байт.

	\begin{figure}[!hbt]
		\centering
		\includegraphics[width=0.65 \textwidth]{pics/Lenna.jpg}
		\caption{Исходное изображение}
		\label{Lenna}
	\end{figure}

	В дальнейшем будут рассмотрены алгоритмы, уменьшающие объем изображения за счет использования одного канала глубиной в 1 бит, поэтому изображения, обработанные каждым из рассматриваемых алгоритмов, будут иметь одинаковый размер в 28 800 байт.



\setcounter{secnumdepth}{3}
		\subsubsection{Алгоритмы выделения границ}

		В идеальном случае результатом выделения границ является набор связанных кривых, обозначающих границы объектов, граней и оттисков на поверхности, а также кривые, которые отображают изменения положения поверхностей. Таким образом, применение фильтра выделения границ к изображению может существенно уменьшить количество обрабатываемых данных из-за того, что отфильтрованная часть изображения считается менее значимой, а наиболее важные структурные свойства изображения сохраняются. Однако не всегда возможно выделить границы в изображениях реального мира средней сложности. Границы, выделенные из таких изображений, часто имеют такие недостатки, как фрагментированность (кривые границ не соединены между собой), отсутствие границ или наличие ложных, не соответствующих исследуемому объекту, границ. Тем не менее существует ряд задач, в который рассматриваемые алгоритмы работают достаточно адекватно.

\setcounter{secnumdepth}{4}
		\paragraph{Оператор Собеля}

		Оператор Собеля основан на свёртке изображения небольшими сепарабельными целочисленными фильтрами в вертикальном и горизонтальном направлениях, поэтому его относительно легко вычислять. С другой стороны, используемая им аппроксимация градиента достаточно грубая, особенно это сказывается на высокочастотных колебаниях изображения \cite{Sobel}.

		Оператор вычисляет градиент яркости изображения в каждой точке. Так находится направление наибольшего увеличения яркости и величина её изменения в этом направлении. Результат показывает, насколько «резко» или «плавно» меняется яркость изображения в каждой точке, а значит, вероятность нахождения точки на грани, а также ориентацию границы. На практике вычисление величины изменения яркости (вероятности принадлежности к грани) надёжнее и проще в интерпретации, чем расчёт направления.

		Математически градиент функции двух переменных для каждой точки изображения (которой и является функция яркости) — двумерный вектор, компонентами которого являются производные яркости изображения по горизонтали и вертикали. В каждой точке изображения градиентный вектор ориентирован в направлении наибольшего увеличения яркости, а его длина соответствует величине изменения яркости. Это означает, что результатом оператора Собеля в точке, лежащей в области постоянной яркости, будет нулевой вектор, а в точке, лежащей на границе областей различной яркости, — вектор, пересекающий границу в направлении увеличения яркости. 

		Оператор использует ядра $3 \times 3$, с которыми сворачивают исходное изображение для вычисления приближённых значений производных по горизонтали и по вертикали. Допустим 
		$ {\displaystyle \mathbf {A} } $ -- это исходное изображение, а 
		$ {\displaystyle \mathbf {G} _{x}} $
		и
		$ {\displaystyle \mathbf {G} _{y}} $ -- два изображения, на которых каждая точка содержит приближённые производные по 
		$ {\displaystyle x} $ и по $ {\displaystyle y} $. Они вычисляются следующим образом:


		$$
		{\displaystyle \mathbf {G} _{y}={
			\begin{bmatrix}-1&-2&-1\\0&0&0\\+1&+2&+1\\
			\end{bmatrix}} * \mathbf {A} \quad {\mbox{и}}\quad \mathbf {G} _{x}={
			\begin{bmatrix}-1&0&+1\\-2&0&+2\\-1&0&+1
			\end{bmatrix}}*\mathbf {A} },
		$$
		\noindent где $ * $ обозначает двумерную операцию свертки.


		Можно заметить, что в горизонтальном ядре координата $ {\displaystyle x} $ имеет градиент направленный направо, а 
		в вертикальном ядре координата $ {\displaystyle y} $ имеет градиент направленный вниз. В каждой точке изображения приближённое значение величины градиента можно вычислить путём использования полученных приближенных значений производных:

		$$
		{\mathbf  {G}}={\sqrt  {{{\mathbf  {G}}_{x}}^{2}+{{\mathbf  {G}}_{y}}^{2}}} ( {\mbox{имеется в виду поэлементно}}).
		$$

		Используя эту информацию, мы можем также вычислить направление градиента:

		$$
		{\mathbf  { \theta }}=\operatorname {arctan}\left({{\mathbf  {G}}_{y} \over {\mathbf  {G}}_{x}}\right),
		$$
		где, к примеру, угол $ \theta $ равен нулю для вертикальной границы, у которой тёмная сторона слева.


		\begin{figure}[!hbt]
		    \centering
		    \subfloat[по горизонтали]{{\includegraphics[width=0.5 \textwidth]{pics/abs_grad_x.png} }}%
		    % \subcaption{по горизонтали}
		    % \qquad
		    \subfloat[по вертикали]{{\includegraphics[width=0.5 \textwidth]{pics/abs_grad_y.png} }}%
		    \caption{Оператор Собеля наложенный на исходное изображение}%
		    \label{Sobel_X}%
		\end{figure}

		% \begin{figure}[!hbt]
		% 	\flushleft{
		% 		\includegraphics[width=0.45 \textwidth]{pics/abs_grad_x.png}
		% 	}
		% 	\flushright{
		% 		\includegraphics[width=0.45 \textwidth]{pics/abs_grad_y.png}
		% 	}
		% 	\caption{Оператор Собеля наложенный на исходное изображение только по горизонтали (слева) и только по вертикали (справа)}
		% 	\label{Sobel_X}
		% \end{figure}

		% \begin{figure}[!hbt]
		% 	\centering
			
		% 	\caption{Оператор Собеля наложенный на исходное изображение только по вертикали}
		% 	\label{Sobel_Y}
		% \end{figure}

		\begin{figure}[!hbt]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5 \textwidth]{pics/grad.png}
			\caption{Оператор Собеля наложенный на исходное изображение и по вертикали и по горизонтали}
			\label{Sobel}
		\end{figure}

		Результаты применения оператора Собеля изображены на рисунках \ref{Sobel_X} (a, b), \ref{Sobel}. Участки с большой величиной градиента (в основном, грани) видны как черные линии.



\setcounter{secnumdepth}{4}
\paragraph{Дискретный оператор Лапласа}

Дискретный оператор Лапласа часто используется в обработке изображений, например в задаче выделения границ или в приложениях оценки движения. Дискретный лапласиан определяется как сумма вторых производных и вычисляется как сумма перепадов на соседях центрального пикселя \cite{Laplace}.

Для двухмерных изображений лапласиан можно задать как свёртку со следующими ядрами:

$$
{\displaystyle \mathbf {D} _{xy}^{2}={\begin{bmatrix}0&1&0\\1&-4&1\\0&1&0\end{bmatrix}}}
{\mbox{\ или с диагоналями:\ }}
{\displaystyle \mathbf {D} _{xy}^{2}={\begin{bmatrix}1&1&1\\1&-8&1\\1&1&1\end{bmatrix}}}
$$

Результат дискретного оператора Лапласа изображен на рисунке \ref{Laplacian}. Участки с большой величиной градиента (в основном, грани) видны как черные линии.

\begin{figure}[!hbt]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85 \textwidth]{pics/Laplacian.png}
	\caption{Оператор Лапласа наложенный на исходное изображение}
	\label{Laplacian}
\end{figure}

\setcounter{secnumdepth}{4}
\paragraph{Детектор границ Кэнни}

В отличие от рассмотренных ранее алгоритмов, детектор границ Кэнни не ограничивается вычислением градиента сглаженного изображения. В контуре границы оставляются только точки максимума градиента изображения, а остальные точки,  лежащие рядом с границей, удаляются. Здесь также используется информация о направлении границы для того, чтобы удалять точки именно рядом с границей и не разрывать саму границу вблизи локальных максимумов градиента. Затем с помощью двух порогов удаляются слабые границы. Фрагмент границы при этом обрабатывается как целое. Если значение градиента где-нибудь на прослеживаемом фрагменте превысит верхний порог, то этот фрагмент остается также «допустимой» границей и в тех местах, где значение градиента падает ниже этого порога, до тех пор пока она не станет ниже нижнего порога. Если же на всем фрагменте нет ни одной точки со значением большим верхнего порога, то он удаляется.%, рисунок \ref{Model} иллюстрирует это. 

% \begin{figure}[!hbt]
% 	\centering
% 	\includegraphics[width=0.8 \textwidth]{pics/Model.png}
% 	\caption{Удаление слабых границ}
% 	\label{Model}
% \end{figure}

Если значение градиента пикселя выше, чем верхнее пороговое значение, то он будет отмечен как часть ярко выраженной границы. Если значение градиента пикселя меньше верхнего порогового значения, но больше, чем нижнее пороговое значение, то он будет отмечен как часть слабовыраженной границы. Если значение градиента пикселя меньше нижнего порогового значения, то он будет подавлен. Части слабовыраженной границы будут подавлены в том случае, если они не связаны с частями ярко выраженной границы. Два пороговых значения определяются эмпирически, и их значения зависят от содержания входного изображения. Такой гистерезис позволяет снизить число разрывов в выходных границах. Включение в алгоритм Кэнни шумоподавления с одной стороны повышает устойчивость результатов, а с другой — увеличивает вычислительные затраты и приводит к искажению и даже потере подробностей границ. Так, например, таким алгоритмом скругляются углы объектов и разрушаются границы в точках соединений \cite{aCanny, Canny}.


Основные этапы алгоритма:
\begin{enumerate}
\item Сглаживание. Размытие изображения для удаления шума. Оператор Кэнни использует фильтр, который может быть хорошо приближен к первой производной гауссианы со стандартным отклонением $\sigma  = 1.4$:
$$
{\displaystyle \mathbf {B} ={\frac {1}{159}}{\begin{bmatrix}2&4&5&4&2\\4&9&12&9&4\\5&12&15&12&5\\4&9&12&9&4\\2&4&5&4&2\end{bmatrix}}*\mathbf {A} .}
$$

\item Поиск градиентов. Границы отмечаются там, где градиент изображения приобретает максимальное значение. Они могут иметь различное направление, поэтому алгоритм Кэнни использует четыре фильтра для обнаружения горизонтальных, вертикальных и диагональных ребер в размытом изображении.

$$
{\mathbf  {G}}={\sqrt  {{{\mathbf  {G}}_{x}}^{2}+{{\mathbf  {G}}_{y}}^{2}}}
$$
$$
{\displaystyle \mathbf { \theta } =\operatorname {arctg} \left({\mathbf {G} _{y} \over \mathbf {G} _{x}}\right).}
$$
Угол направления вектора градиента округляется и может принимать такие значения: $0, 45, 90, 135$ градусов.

\item Подавление немаксимумов. Только локальные максимумы отмечаются как границы.

\item Двойная пороговая фильтрация. Потенциальные границы определяются порогами.

\item Трассировка области неоднозначности. Итоговые границы определяются путём подавления всех краёв, не связанных с определенными (сильными) границами.

\item Очевидно, что детектор преобразуют изображение в серый, чтобы уменьшить вычислительные затраты. Этот этап характерен для многих методов обработки изображений.
\end{enumerate}


Результат детектора границ Кэнни изображен на рисунке \ref{Canny}. В отличии от ранее рассмотренных методов, в данном необходимо предварительно выбрать нижний и верхний порог, величины которых 90 и 180 (до применения детектора границ каждый пиксель принимал значения от 0 до 255).

\begin{figure}[!hbt]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85 \textwidth]{pics/Canny.png}
	\caption{Результат детектора границ Кэнни}
	\label{Canny}
\end{figure}


\setcounter{secnumdepth}{3}
\subsubsection{Псевдотонирование}

В компьютерной графике псевдотонирование используется для создания иллюзии глубины цвета для изображений с относительно небольшим количеством цветов в палитре. Отсутствующие цвета составляются из имеющихся путём их «перемешивания». Например, если необходимо получить отсутствующий в палитре фиолетовый цвет, его можно получить, разместив красные и синие пиксели в шахматном порядке; оранжевый цвет может быть составлен из красных и желтых точек \cite{dithering}.

Псевдотонирование прежде всего связано с рассеиванием ошибок. В рамках данной задачи необходимо свести фотографию в градациях серого до чёрных и белых цветов, чтобы уменьшить глубину изображения до 1 бита \cite{Al_ditherting}.

При преобразовании любого пикселя в черный или белый используется следующая формула: значение цвета больше 127, следовательно пикслель становится белым и ошибка равна разности значения пикселя и 255, иначе черным и ошибка равна значению этого цвета. 

Рассеивание ошибок работает путем «рассеивания» — или распространения — ошибки каждого вычисления в соседние пиксели. Если алгоритм находит серый пиксель со значением 96, он также определяет, что 96 ближе к 0, чем к 255 — и поэтому делает пиксель черным. Но тогда алгоритм учитывает «ошибку» в его преобразовании. В частности, ошибку в том, что серый пиксель, который стал черным, на самом деле был на <<расстоянии>> в 96 шагов от черного.

При перемещении к следующему пикселю, алгоритм рассеивания ошибок добавляет ошибку предыдущего пикселя к текущему пикселю. Если следующий пиксель также имеет серый цвет 96, вместо того, чтобы сделать его черным, алгоритм добавляет ошибку 96 из предыдущего пикселя. Это приводит к значению 192, которое на самом деле ближе к 255 — и, следовательно, ближе к белому. Таким образом, алгоритм делает этот пиксель белым и пересчитывает ошибку. В этом случае ошибка составляет −63, потому что 192 на 63 меньше, чем 255.

По мере того, как алгоритм <<проходит>> каждый пиксель изображения, рассеивание ошибок приводит к чередованию черных и белых пикселей, что довольно хорошо имитирует серый цвет значения 96 этого сегмента. Это куда лучше, чем окрашивать все пиксели подряд чёрным. Как правило, после завершения обработки строки изображения, значение ошибки отбрасывается и процесс начинается заново с ошибкой «0» со следующей строки изображения.

Ниже на рисунке \ref{dithering} приведен пример изображения с применением описанного алгоритма. В частности, каждый пиксель преобразуется в черный или белый, ошибка преобразования отмечается и передается следующему пикселю справа.

\begin{figure}[!hbt]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65 \textwidth]{pics/Just_Dithering.png}
	\caption{Псевдотонирование с одномерным рассеиванием ошибок}
	\label{dithering}
\end{figure}

Псевдотонирование с рассеиванием ошибок имеет некоторые проблемы: всегда приводит к заметным точкам или к пунктирному виду. Это неизбежный побочный эффект работы с небольшим количеством доступных цветов.

В приведенном выше простом примере алгоритма рассеивания ошибок, очевидна и другая проблема — при наличии блока похожих цветов и одномерном распространении ошибки, все «точки» оказываются в одном и том же месте. Это приводит к  линиям точек, которые могут быть приняты за часть рельефа на изображении.

Однако проблему этих <<ложных линий>> можно решить путем рассеивания ошибки в нескольких направлениях (вертикальном и горизонтальном). Это распределит ошибку более равномерно, что, в свою очередь, позволит избежать ложных линий, рассмотренных в примере выше.

\setcounter{secnumdepth}{4}
\paragraph{Алгоритм рассеивания ошибок Флойда-Стейнберга}

Первая и одна из самых известных формул рассеивания двумерных ошибок была опубликована Робертом Флойдом и Луисом Стейнбергом в 1976 году. Рассеивание ошибок происходит по следующей схеме:

$$
{\displaystyle {\begin{bmatrix}&&*&{\frac {\displaystyle 7}{\displaystyle 16}}&\ldots \\\ldots &{\frac {\displaystyle 3}{\displaystyle 16}}&{\frac {\displaystyle 5}{\displaystyle 16}}&{\frac {\displaystyle 1}{\displaystyle 16}}&\ldots \\\end{bmatrix}}}
$$

В приведенных выше обозначениях $ * $ означает текущий пиксель, который находится на $i$-ой строке и $j$-ом столбце. Дроби, записанные рядом, это части ошибки текущего пикселя, которые записываются в соседние, то есть на пиксель $(i,j+1)$ приходится не полностью вся ошибка как в одномерном рассеивании ошибки, а только ${\frac {\displaystyle 7}{\displaystyle 16}}$. Таким образом на пиксель $(i+1,j-1)$ приходится ${\frac {\displaystyle 3}{\displaystyle 16}}$ ошибки, а на $(i+1,j)$ -- ${\frac {\displaystyle 5}{\displaystyle 16}}$ и так далее.

\begin{figure}[!hbt]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65 \textwidth]{pics/Floyd_Steinberg.png}
	\caption{Псевдотонирование алгоритмом Флойда-Стейнберга}
	\label{Floyd_Steinberg}
\end{figure}

В примере, который упоминался ранее, преобразования пиксельного значения от 96 к 0 (чёрному) или к 255 (белому). При окрашивании пикселя в чёрный ошибка получается 96. Распространив эту ошибку окружающим пикселям, поделив 96 на 16 ( = 6), затем умножив её на соответствующие значения, получится:

$$
{\displaystyle {\begin{bmatrix}&&*& {+42} &\ldots \\\ldots &{+18}&{+30}&{+6}&\ldots \\\end{bmatrix}}}
$$

Путем распространения ошибки нескольким пикселям, каждому с различным значением, сводятся к минимуму все отвлекающие полосы с точками, заметные в исходном примере алгоритма рассеивания ошибок. На рисунке \ref{Floyd_Steinberg} представлено изображение, обработанное алгоритмом Флойда-Стейнберга.



\setcounter{secnumdepth}{4}
\paragraph{Алгоритм рассеивания ошибок Штуки}

Следующий алгоритм рассеивания двумерных ошибок был опубликован Питером Штуки  в 1981 году. Алгоритм гораздо более точный, чем алгоритм Флойда-Стейнберга:
 
$$
{\displaystyle 
	{\begin{bmatrix}
		&
		& 
		& * 
		& {\frac {\displaystyle 8}{\displaystyle 42}}
		& {\frac {\displaystyle 4}{\displaystyle 42}}
		&\ldots \\[10pt]
		\ldots 
		&{\frac {\displaystyle 2}{\displaystyle 42}}
		&{\frac {\displaystyle 4}{\displaystyle 42}}
		&{\frac {\displaystyle 8}{\displaystyle 42}}
		&{\frac {\displaystyle 4}{\displaystyle 42}}
		&{\frac {\displaystyle 2}{\displaystyle 42}}
		&\ldots \\[10pt]
		\ldots 
		&{\frac {\displaystyle 1}{\displaystyle 42}}
		&{\frac {\displaystyle 2}{\displaystyle 42}}
		&{\frac {\displaystyle 4}{\displaystyle 42}}
		&{\frac {\displaystyle 2}{\displaystyle 42}}
		&{\frac {\displaystyle 1}{\displaystyle 42}}
		&\ldots \\[10pt]
	\end{bmatrix}}
}
$$

\begin{figure}[!hbt]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65 \textwidth]{pics/Stucki.png}
	\caption{Псевдотонирование алгоритмом Штуки}
	\label{Stucki}
\end{figure}

На рисунке \ref{Stucki} представлено изображение, обработанное алгоритмом Штуки. При таком алгоритме ошибка распределяется на втрое большее количество пикселей, чем у Флойда-Стейнберга, что приводит к более гладкому и более точному результату. Степенью двойки делитель 42 не является, однако значения рассеивания ошибки являются таковыми, поэтому ошибка делится на 42, затем с помощью сдвигов по битам могут быть получены конкретных значения для рассеивания.

\setcounter{secnumdepth}{4}
\paragraph{Алгоритм рассеивания ошибок Аткинсона}

Алгоритм Билла Аткинсона немного отличается от других, потому что он распространяет только часть ошибки. Рассеивание только части ошибок помогает уменьшить зернистость, но непрерывные светлые и темные участки изображения могут потерять цвет. Итак, алгоритм следующий:

$$
{\displaystyle 
	{\begin{bmatrix}
		& 
		& * 
		& {\frac {\displaystyle 1}{\displaystyle 8}}
		& {\frac {\displaystyle 1}{\displaystyle 8}}
		&\ldots \\[10pt]
		\ldots 
		& {\frac {\displaystyle 1}{\displaystyle 8}}
		& {\frac {\displaystyle 1}{\displaystyle 8}}
		& {\frac {\displaystyle 1}{\displaystyle 8}}
		& \ldots
		&\ldots \\[10pt]
		\ldots 
		& \ldots
		& {\frac {\displaystyle 1}{\displaystyle 8}}
		& \ldots
		& \ldots
		&\ldots \\[10pt]
	\end{bmatrix}}
}
$$

Результат применения алгоритма Аткинсона изображен на рисунке \ref{Atkinson}.


\begin{figure}[!hbt]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65 \textwidth]{pics/Atkinson.png}
	\caption{Псевдотонирование алгоритмом Аткинсона}
	\label{Atkinson}
\end{figure}


\newpage
\setcounter{secnumdepth}{1}
\section{Реализация}

\setcounter{secnumdepth}{2}
		\subsection{Архитектура GStreamer}

		Фреймворк GStreamer позволяет решать достаточно сложные задачи, поскольку его основными достоинствами являются подключаемые компоненты, которые могут связываться для формирования произвольных конвейеров, давая возможность разрабатывать на его основе полнофункциональные приложения для редактирования потоков аудио- или видеоданных \cite{GStreamer_Application}.\par

		Фреймворк основан на плагинах, в рамках которых реализованы функции различных кодеков. Плагины могут связываться и размещаться в рамках конвейера. Конвейер лишь устанавливает направление потока данных. \par


		Фреймворк GStreamer обладает интерфейсом для:
		\begin{itemize}
			\item разработки приложения, которое создает конвейер для обработки мультимедийных данных;
			\item разработки плагина.
		\end{itemize}

		Плагины являются разделяемыми библиотеками, которые загружаются в процессе работы приложения. Так как все свойства плагина могут быть установлены с помощью свойств объектной модели GObject, нет необходимости (и в реальности нет возможности) установки в систему каких-либо заголовочных файлов для плагинов. \par

		При разработке фреймворка особое внимание было уделено полной автономности плагинов. При этом все соответствующие параметры плагинов могут быть запрошены в процессе работы приложения. \par

		Для более четкого понимания принципов работы рассматриваемого фреймворка необходимо изучить его основные концепции: элемент, точка соединения, контейнер, конвейер и их взаимодействие между собой.  \par

		Элемент (element) является наиболее фундаментальным объектом фреймворка GStreamer. Обычно создается цепочка из связанных друг с другом элементов и данные передаются через эту цепочку из элементов. Элемент должен выполнять одну определенную функцию, которая может заключаться в чтении данных из файла, декодировании этих данных или выводе этих данных с помощью аудиокарты (или любого другого устройства). Создавая цепочку из нескольких таких элементов, получается конвейер, выполняющий определенную задачу, например, воспроизведение потоков мультимедийных данных или их захватывание. В комплекте поставки фреймворка GStreamer присутствует обширная библиотека стандартных элементов. \par

		Точки соединения (pads) являются вводами и выводами потоков данных для элементов, с помощью которых соединяются элементы между собой. Точка соединения может рассматриваться как <<коннектор>> или <<порт>> элемента, с помощью которого может устанавливаться соединение с другими элементами и посредством которого данные могут передаваться от этих элементов или этим элементам. Точки соединения обладают специфичными возможностям обработки данных: точка соединения может установить ограничение для типа данных, которые будут передаваться через нее. Связь двух точек соединения может устанавливаться только в том случае, если установленные типы данных для двух точек соединения являются совместимыми. Ограничения типов данных для точек соединения устанавливаются в ходе процесса под названием <<согласование форматов>> (<<caps negotiation>>). Типы данных описываются с помощью объектов форматов типа GstCaps. \par

		В большинстве случаев, все данные в рамках фреймворка GStreamer передаются одним способом посредством связей между элементами. Данные выводятся элементом посредством одной или нескольких выходных точек соединения (source pads) и принимаются элементами посредством одной или нескольких входных точек соединения (sink pads). Элементы для ввода и вывода данных имеют только выходные и входные точки соединения соответственно. При разговоре о данных обычно имеются в виду буферы (реализованные в рамках объектов типа GstBuffer) и события (реализованные в рамках объектов типа GstEvent). \par

		Контейнер (bin) предназначен для хранения совокупности элементов. Так как контейнеры являются подклассами классов самих элементов, в большинстве случаев существует возможность работать с контейнером точно так же, как и с элементом, абстрагируясь таким образом от большого количества сложностей при разработке приложения. Например, можно изменить состояние всех элементов контейнера, изменив состояние самого контейнера. Контейнеры также передают широковещательные сообщения от своих дочерних элементов (такие, как сообщения об ошибках, сообщения о тэгах или сообщения об окончании потока). \par

		Пример простого конвейера ogg-плейера изображен на рисунке \ref{simple-player}. Первый элемент используется для вывода данных из файла на выходную точку соединения этого элемента, затем данные поступают в демультиплексор медиа-потока при этом данный элемент имеет два вывода данных, отдельно аудио-потока и видеопотока. Разделенные потоки поступают на декодирующий элемент, а после на устройство вывода. \par


		\begin{figure}[!hbt]
			\centering
			\includegraphics[width=0.65 \textwidth]{pics/simple-player.png}
			\caption{Конвейер GStreamer для простейшего ogg-плейера}
			\label{simple-player}
		\end{figure}

		Конвейер (pipeline) является высокоуровневым контейнером. Он предоставляет шину сообщений для приложения и осуществляет синхронизацию состояния своих дочерних элементов. При изменении его состояния с <<пауза>> (PAUSED) на <<воспроизведение>> (PLAYING) начнется передача данных и обработка мультимедийных потоков. После запуска контейнеры будут работать в отдельном потоке до того момента, пока пользователь не остановит их или не будет достигнут конец потока данных (End of Stream). \par

		Механизмы взаимодействия и осуществления обмена данными между приложением (application) и конвейером (pipeline), рассматриваемого фреймворка, следующие:

		\begin{itemize}
			\item Буферы (buffers) являются объектами для передачи потоков данных между элементами в рамках конвейера. Буферы всегда передаются от выходных точек соединения к входным точкам соединения (по направлению конвейера).

			\item События (events) являются объектами, которые передаются между элементами или от приложения к элементам. События могут передаваться как против направления, так и по направлению конвейера. События, передающиеся по направлению конвейера, могут быть синхронизированы с потоком данных.

			\item Сообщения (messages) являются объектами, передающимися элементами посредством шины сообщений конвейера, благодаря которой они накапливаются для последующей обработки приложением. Сообщения могут быть синхронно перехвачены из контекста программного потока элемента, отправившего сообщение, но обычно они обрабатываются асинхронно приложением в его главном программном потоке. Сообщения используются для потокобезопасной передачи такой информации, как информация об ошибках, тэгах, изменениях состояния, состоянии буферизации, перенаправлениях от элементов к приложению.

			\item Запросы (queries) позволяют приложениям запрашивать у объекта конвейера такую информацию, как информация о длительности потока или о текущей позиции в потоке при его проигрывании. Ответы на запросы всегда отправляются синхронно. Элементы также могут использовать запросы для получения информации от элементов, предоставляющих им данные (такой, как размер файла или продолжительность потока). Они могут отправляться по обоим направлениями, но запросы, отправляемые против направления конвейера, встречаются более часто. 
		\end{itemize}

		Более наглядный механизм обмена данными представлен на рисунке \ref{communication}.

		\begin{figure}[!hbt]
			\centering
			\includegraphics[width=0.65 \textwidth]{pics/communication.png}
			\caption{Механизмы взаимодействия и осуществления обмена данными между приложением (application) и конвейером (pipeline)}
			\label{communication}
		\end{figure}

\setcounter{secnumdepth}{2}
		\subsection{Существующие стандарты}
		Для достижения поставленной в данной работе цели были реализованы все вышеизложенные методы сжатия с потерями в виде отдельных плагинов для того, чтобы в дальнейшем сравнить их как между собой, так и с уже существующими стандартами. 

		\setcounter{secnumdepth}{3}
		\subsubsection{Стандарт H.263P}
		
		H.263 - это стандарт сжатия видео, изначально разработанный как сжатый формат данных  для каналов связи с низкой пропускной способностью для осуществления видеоконференций. Он был разработан Группой экспертов по кодированию видеоматериалов. В выбранном фреймворке наиболее значимыми параметрами рассматриваемого стандарта являются:

		\begin{enumerate}
			\item bitrate - значение по умолчанию: $300$ Кбит/с. Оптимальное значение: $200-300$ Кбит/с.
			\item gop-size - количество кадров в пределах одной группы изображений, значение по умолчанию: $15$. Оптимальное значение: $3-4$ кадра.
		\end{enumerate}

		\setcounter{secnumdepth}{3}
		\subsubsection{Стандарт H.264}

		H.264 или MPEG-4 Part 10 - это блок-ориентированный стандарт сжатия видео, предназначенный для достижения высокой степени сжатия видеопотока при сохранении высокого качества.

		\begin{enumerate}
			\item bitrate - значение по умолчанию: $2\ 048\ $ Кбит/с. Оптимальное значение: $2\ 048 - 4\ 096 $ Кбит/с
			\item key-int-max - максимальное расстояние между двумя ключевыми кадрами, значение по умолчанию: $0$. При потерях пакетов оптимальное значение: $1-3$ кадра.
			\item speed-preset - предустановка для скорости/качества, значение по умолчанию: medium (6). Оптимальное значение: ultrafast, но только в совокупности с параметром  tune равным zerolatency.
			\item tune - предустановка для параметров непсиховизуальной настройки, значение по умолчанию: (none).
			\item threads - количество потоков, используемых кодеком, значение по умолчанию: 0. Оптимальное значение должно быть равно высоте кадра в пикселях. 
			\item pass - пасс/тип кодировки, значение по умолчанию: cbr(0). Оптимальное значение: quant.
		\end{enumerate}	
		

		\setcounter{secnumdepth}{3}
		\subsubsection{Стандарт MPEG-4 Part 14}

		Стандарт MPEG-4 является международным, который используется преимущественно для сжатия цифрового аудио и видео.
		\begin{enumerate}
			\item bitrate - значение по умолчанию: $300\ $ Кбит/с. Оптимальное значение: $200\ $ Кбит/с.
			\item gop-size - количество кадров в пределах одной группы изображений, значение по умолчанию: $15$. Оптимальное значение: 4 кадра.
		\end{enumerate}

		\setcounter{secnumdepth}{3}
		\subsubsection{Стандарт JPEG}

		JPEG - широко используемый метод сжатия с потерями для цифровых изображений. Степень сжатия может быть скорректирована, что позволяет выбирать компромисс между размером хранилища и качеством изображения. JPEG обычно достигает сжатия 10:1 с незначительными потерями качества изображения.

		\begin{enumerate}
			\item quality - качество кодирования, значение по умолчанию: 85 из диапазона от 0 до 100. Оптимальное значение находится в диапазоне от 40 до 60.
			\item idct-method - используемый метод обратного дискретного косинусного преобразования, значение по умолчанию: быстрый, менее точный целочисленный метод. Оптимальное значение отсутвует.
		\end{enumerate}

\setcounter{secnumdepth}{2}
		\subsection{}



\newpage
	\setcounter{secnumdepth}{1}
	\section{Анализ алгоритмов сжатия с потерями}
	Из вышеизложенного известно, что в результате уменьшения глубины цвета до 1 бита, вне зависимости от алгоритма сжатия с потерями, объем изображения уменьшается в $24$ раза и становится $28\ 800$ байт. Очевидно, что секунда видеопотока, состоящего из кадров такого объёма, с кадровой частотой $30$ кадров в секунду, имеет объем $30 \cdot 28\ 800 = 864$ Кбайт, размер которого превышает доступную пропускную способность. В связи с чем появляется необходимость в применении сжатия без потерь, поэтому была использована стандартная функция compress библиотеки zlib, которая в свою очередь использует модифицированный метод сжатия DEFLATE \cite{zlib1,zlib2}. Результаты представлены в таблице \ref{tbl:algorithms}. Под степенью сжатия подразумевается отношение несжатого изображения объемом в $691\ 200$ байт к сжатому. Предположительный объём секунды видео был получен путём умножения объёма изображения после сжатия без потерь на количество кадров в секунде, то есть на 30.

	На основе результатов анализа и сравнении их с наиболее приемлимым уже существующим (JPEG) можно сказать, что все реализованные методы сжимают видео сильнее, чем JPEG. Если проводить оценку только по степени сжатия, то оператор Лапласа обладает самым высоким показателем, поскольку объем секунды видеопотока после его применения составляет $0.11$ Мбайт, что является наименьшим объемом из полученых.

	\begin{table}[hpbt]
	    \centering
	    \begin{threeparttable}
	    \footnotesize

	    \caption{Сравнение алгоритмов сжатия c потерями}\label{tbl:algorithms}
	    
	    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
	        \hline
	        \multicolumn{1}{|p{3cm}|}{\textbf{Алгоритм сжатия c потерями}} & 
	        \multicolumn{1}{|p{2.3cm}|}{\textbf{Объём после сжатия с потерями, Кбайт}} & 
	        \multicolumn{1}{|p{2.3cm}|}{\textbf{Объём после сжатия без потерь, Кбайт}} & 
	        \multicolumn{1}{|p{2.3cm}|}{\textbf{Степень сжатия, разы}} &
	        \multicolumn{1}{|p{3.3cm}|}{\textbf{Предположительный объём секунды видео, МБайт}} \\ 
	        \hline
	        \multicolumn{1}{|p{3cm}|}{Без сжатия} 						
	        & - & 486.2  & 1.42 & 14.59\\ 
	        \hline
	        \multicolumn{1}{|p{3cm}|}{Псевдотонирование} 					
	        & 29  & 15  & 46.08 & 0.45 \\ 
	        \hline
	        \multicolumn{1}{|p{3cm}|}{Псевдотонирование Флойда-Стейнберга} 
	        & 29  & 22  & 31.42 & 0.66 \\ 
	        \hline
	        \multicolumn{1}{|p{3cm}|}{Псевдотонирование Аткинсона}			
	        & 29  & 25  & 27.65 & 0.75 \\ 
	        \hline
	        \multicolumn{1}{|p{3cm}|}{Псевдотонирование Аткинсона*}
	        & 29  & 21  & 32.91 & 0.63 \\ 
	        \hline
	        \multicolumn{1}{|p{3cm}|}{Псевдотонирование Штуки} 			
	        & 29  & 23  & 30.05 & 0.69 \\ 
	        \hline
	        \multicolumn{1}{|p{3cm}|}{Оператор Собеля} 			
	        & 29  & 5.5  & 125.67 & 0.17 \\ 
	        \hline
	        \multicolumn{1}{|p{3cm}|}{Оператор Лапласа} 			
	        & 29  & 3.6  & 192.00 & 0.11 \\ 
	        \hline
	        \multicolumn{1}{|p{2.4cm}|}{Детектор границ Кэнни} 			
	        & 29  & 5.4  & 128.00 & 0.16 \\ 
	        \hline
	        \multicolumn{1}{|p{3cm}|}{JPEG} 			
	        & 39  & -  & 17.72 & 1.17\\ 
	        \hline
	    \end{tabular}
	    \end{threeparttable}
	\end{table} 

	Однако необходимо принимать во внимание несколько субъективный критерий методов, такой как воспринимаемость обработанного изображения человеком. В связи с чем оператор Лапласа, как и другие методы определения границ, имеет очевидный недостаток: существенные потери информации в сравнении с методами псевдотонирования, в результате чего управление по обработанному изображению может быть невозможным в ряде некоторых случаев, например в случае, если окружающая обстановка робота не знакома оператору, который осуществляет управление.  

	Для получения более достоверных результатов было выбрано тестовое видео длительностью 1 минута 5 секунд (1564 кадра), разрешением $640 \times 360$ и частотой 24 кадра в секунду, которое достаточно правдоподобно отражает реальный видеопоток с камеры наземного робота. Передача видеопотока осуществлялась по протоколу UDP. В результате серии экспериментов был получен общий объем трафика, прошедший через выделенный канал, в мегабайтах, в объём которого также входят пакетные заголовки протокола. Эти результаты представлены в таблице \ref{tbl:traffic}. Скорость передачи в мегабайтах за единицу времени была определена через отношение общего объёма трафика к длительности тестового видео. Кроме того в таблице \ref{tbl:traffic} представлены результаты алгоритмов стандарта H.263P, H.264, MPEG-4 Part 14, которые использует межкадровое сжатие, при этом их параметры были установлены по умолчанию.
            
\newpage
\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Заключение}

Программное обеспечение, позволяющее транслировать потоковое видео, которое бы являлось достаточно качественным для управления по нему наземными аппаратами может быть также полезным и для летательных аппаратов в условиях городской местности или в случаях когда на пути распространения электромагнитного сигнала много препятствий.

В данной работе были выполнены следующие задачи:

\begin{enumerate}
\item выбран гибкий и удобный мультимедийный фреймворк; 
\item изучены основы использования  мультимедийного фреймворка;
\item рассмотреть алгоритмы сжатия без потерь;
\item рассмотрены алгоритмы сжатия видеопотока с потерями;
\item проанализированы рассмотренные алгоритмы сжатия видеопотока с потерями.
\end{enumerate}

В результате был получен алгоритм со степенью сжатия 192 --  оператор Лапласа, секунда видеопотока, обработанная с его помощью, имеет объем в $120$ Кбайт. Однако если принимать во внимание такой субъективный критерий рассматриваемых алгоритмов, как воспринимаемость обработанного изображения человеком, то более приемлемыми алгоритмами являются алгоритмы псевдотонирования, которым необходима пропускная способность канала связи почти в 2 раза меньше, чем стандарту JPEG.

	В рамках данной работы можно поставить следующую задачу:
	\begin{enumerate}
		\item Рассмотреть и проанализировать методы межкадрового сжатия видеопотока.
	\end{enumerate}

\newpage
\fussy
\titleformat{\section}
  [block]{\normalsize\normalfont}{\thesection}{1em}{}
\printbibliography[heading=bibintoc, title={Список использованных источников}]

\end{document} 
